\documentclass[a4paper, 11pt]{article}
\usepackage[cuestionario=1]{estilo}

\begin{document}

    \maketitle

    \section{Ejercicios}

    \begin{ejercicio}
        Identificar, para cada una de las siguientes tareas, qué tipo de aprendizaje es el adecuado (supervisado, no supervisado, por refuerzo) y los datos de aprendizaje que deberíamos usar. Si una tarea se ajusta a más de un tipo, explicar cómo y describir los datos para cada tipo.
        \begin{itemize}
            \item Categorizar un grupo de animales vertebrados en pajaros, mamíferos, reptiles, aves y anfibios.
            \item Clasificación automática de cartas por distrito postal.
            \item Decidir si un determinado índice del mercado de valores subirá o bajará dentro de un periodo de tiempo fijado.
        \end{itemize}
    \end{ejercicio}


    \begin{ejercicio}
        ¿Cuáles de los siguientes problemas son más adecuados para una aproximación por aprendizaje y cuáles más adecuados para una aproximación por diseño? Justificar la decisión.
        \begin{itemize}
            \item Determinar el ciclo óptimo para las luces de los semáforos en un cruce con mucho tráfico.
            \item Determinar los ingresos medios de una persona a partir de sus datos de nivel de educación, edad, experiencia y estatus social.
            \item Determinar si se debe aplicar una campaña de vacunación contra una enfermedad.
        \end{itemize}
    \end{ejercicio}

    \begin{ejercicio}
        Construir un problema de aprendizaje desde datos para un problema de selección de fruta en una explotación agraria (ver transparencias de clase). Identificar y describir cada uno de sus elementos formales. Justificar las decisiones.
    \end{ejercicio}

    \begin{ejercicio}
        Suponga un modelo PLA y un dato $x(t)$ mal clasificado respecto de dicho modelo. Probar que la regla de adaptación de pesos del PLA es un movimiento en la dirección correcta para clasificar bien $x(t)$.
    \end{ejercicio}

    \begin{solucion}
        Sea $(x(t), y(t))$ la muestra mal clasificada respecto del modelo PLA. La siguiente iteración nos da un vector de pesos
        \[
        w(t+1) = w(t) + y(t)x(t)
        \]

        Como el dato $x(t)$ está mal etiquetado, tenemos que $sign(w^T(t) x(t)) \neq y(t)$, luego podemos concluir que
        \[
        y(t) sign(w^T(t) x(t)) < 0
        \]

        De hecho, como $sign(x) \in \{-1, 1\} \forall x \in \mathbb{R}$, tenemos que
        \[
        y(t) sign(w^T(t) x(t)) = -1
        \]

        Por otro lado, tenemos que
        \begin{align*}
            y(t) w^T(t+1) x(t) &= y(t) (w^T(t) + y(t)x(t)) x(t) = \\
            &= (y(t)w^T(t) + x(t)) x(t) = \\ \comment{Hemos usado que y(t)^2 = 1}
            &= y(t)w^T(t)x(t) + x^2(t) > y(t)w^T(t)x(t)
        \end{align*}

        Tomando signos, tenemos la siguiente desigualdad:
        \[
        sign(y(t) w^T(t+1) x(t)) > sign(y(t)w^T(t)x(t)) = y(t) sign(w^T(t) x(t)) = -1
        \]

        Como la anterior es una desigualdad estricta, podemos concluir que $sign(y(t) w^T(t+1) x(t)) = 1$, luego
        tenemos que
        \[
        y(t) = sign(w^T(t+1) x(t))
        \]
        es decir, la muestra $(x(t), y(t))$ está ahora bien etiquetada.
    \end{solucion}


    \begin{ejercicio}
        Considere el enunciado del ejercicio 2 de la sección FACTIBILIDAD DEL APRENDIZAJE de la relación apoyo.
        \begin{itemize}
            \item Si $p = 0.9$, ¿cuál es la probabilidad de que S produzca una hipótesis mejor que C?
            \item ¿Existe un valor de $p$ para el cual es más probable que C produzca una hipótesis mejor que S?
        \end{itemize}
    \end{ejercicio}


    \begin{ejercicio}
        La desigualdad de Hoeffding modificada nos da una forma de caracterizar el error de generalización con una cota probabilística
        \[
        \mathbb{P}[\vert E_{out}(g) - E_{in}(g) \vert > \varepsilon] \leq 2 M e^{-2 N^2 \varepsilon}
        \]
        para cualquier $\varepsilon > 0$. Si fijamos $\varepsilon = 0.05$ y queremos que la cota probabilística $2 M e^{-2 N^2 \varepsilon}$ sea como máximo $0.03$, ¿cuál será el valor más pequeño de $N$ que verifique estas condiciones si $M = 1$? Repetir para $M = 10$ y para $M = 100$.
    \end{ejercicio}

    \begin{solucion}
        Mirar folio
    \end{solucion}


    \begin{ejercicio}
        Consideremos el modelo de aprendizaje \guillemotleft M-intervalos \guillemotright donde $h \from \mathbb{R} \to \{−1, +1\}$, y $h(x) = +1$ si el punto está dentro de cualquiera de $m$ intervalos arbitrariamente elegidos y −1 en otro caso. ¿Cuál es el más pequeño punto de ruptura para este conjunto de hipótesis?
    \end{ejercicio}

    \begin{solucion}
        Es k = 3, lo pone en las transparencias, pero no sé por qué.    
    \end{solucion}


    \begin{ejercicio}
        Suponga un conjunto de $k^*$ puntos $x_1, x_2 , \dots , x_{k^*}$ sobre los cuales la clase $\mathcal{H}$ implementa $< 2^{k^*}$ dicotomías. ¿Cuáles de las siguientes afirmaciones son correctas?
        \begin{itemize}
            \item $k^*$ es un punto de ruptura.
            \item $k^*$ no es un punto de ruptura.
            \item Todos los puntos de ruptura son estrictamente mayores que $k^*$.
            \item Todos los puntos de ruptura son menores o iguales a $k^*$
            \item No conocemos nada acerca del punto de ruptura.
        \end{itemize}
    \end{ejercicio}


    \begin{ejercicio}
        Para todo conjunto de $k^*$ puntos, $\mathcal{H}$ implementa $< 2^{k^*}$ dicotomías. ¿Cuáles de las siguientes afirmaciones son correctas?
        \begin{itemize}
            \item $k^*$ es un punto de ruptura.
            \item $k^*$ no es un punto de ruptura.
            \item Todos los $k \geq k^*$ son puntos de ruptura.
            \item Todos los $k < k^*$ son puntos de ruptura.
            \item No conocemos nada acerca del punto de ruptura.
        \end{itemize}
    \end{ejercicio}



    \begin{ejercicio}
        Si queremos mostrar que $k^*$ es un punto de ruptura, ¿cuáles de las siguientes afirmaciones nos servirían para ello?:
        \begin{itemize}
            \item Mostrar que existe un conjunto de $k^*$ puntos $x_1, x_2 , \dots , x_{k^*}$ que $\mathcal{H}$ puede separar ---\emph{shatter}---.
            \item Mostrar que $\mathcal{H}$ puede separar cualquier conjunto de $k^*$ puntos.
            \item Mostrar un conjunto de $k^*$ puntos $x_1, x_2 , \dots , x_{k^*}$ que $\mathcal{H}$ no puede separar.
            \item Mostrar que $\mathcal{H}$ no puede separar ningún conjunto de $k^*$ puntos.
            \item Mostrar que $m_\mathcal{H} (k) = 2^{k^*}$
        \end{itemize}
    \end{ejercicio}


    \begin{ejercicio}
        Para un conjunto $\mathcal{H}$ con $d_{VC} = 10$, ¿qué tamaño muestral se necesita ---según la cota de generalización--- para tener un 95\% de confianza de que el error de generalización sea como mucho $0.05$?
    \end{ejercicio}

    \begin{ejercicio}
        Consideremos un escenario de aprendizaje simple. Supongamos que la dimensión de entrada es uno. Supongamos que la variable de entrada $x$ está uniformemente distribuida en el intervalo $[−1, 1]$ y el conjunto de datos consiste en 2 puntos $\{x1, x2\}$ y que la función objetivo es $f(x) = x^2$. Por tanto el conjunto de datos completo es $\mathcal{D} = \{(x_1 , x_1^2), (x_2, x_2^2)\}$. El algoritmo de aprendizaje devuelve la línea que ajusta estos dos puntos como $g$; es decir, \mathcal{H} consiste en funciones de la forma $h(x) = ax + b$.
        \begin{itemize}
            \item Dar una expresión analítica para la función promedio $\bar{g}(x)$.
            \item Calcular analiticamente los valores de $E_{out}$, \emph{bias} y \emph{var}.
        \end{itemize}
    \end{ejercicio}


    \section{Bonus}

    \begin{bonus}
        Considere el enunciado del ejercicio 2 de la sección ERROR Y RUIDO de la relación de apoyo.
        \begin{itemize}
            \item Si su algoritmo busca la hipótesis $h$ que minimiza la suma de los valores absolutos de los errores de la muestra,
            \[
            E_{in}(h) = \sum_{n=1}^N \vert h - y_n \vert
            \]
            entonces mostrar que la estimación será la mediana de la muestra, $h_{med}$ ---cualquier valor que deje la mitad de la muestra a su derecha y la mitad a su izquierda---.
            \item Suponga que $y_N$ es modificado como $y_N + \varepsilon$, donde $\varepsilon \to \infty$. Obviamente el valor de $y_N$ se convierte en un punto muy alejado de su valor original. ¿Cómo afecta esto a los estimadores dados por $h_{mean}$ y $h_{med}$?
        \end{itemize}
    \end{bonus}



    \begin{bonus}
        Considere el ejercicio 12.
        \begin{itemize}
            \item Describir un experimento que podamos ejecutar para determinar ---numéricamente--- $\bar{g}(x)$, $E_{out}$, \emph{bias} y \emph{var}.
            \item Ejecutar el experimento y dar los resultados. Comparar $E_{out}$ con $bias+var$. Dibujar en unos mismos ejes $\bar{g}(x)$, $E_{out}$ y $f(x)$.
        \end{itemize}
    \end{bonus}

\end{document}
